\chapter*{Ringraziamenti}
%Un ringraziamento speciale \\
%Un sincero ringraziamento va al mio
Vorrei esprimere la mia sincera gratitudine a tutte le persone che mi hanno accompagnato durante questo percorso, contribuendo al raggiungimento di questo importante traguardo.

%%%% Relatore - Anisetti
\
Desidero innanzitutto ringraziare il mio relatore, il Prof. Marco Anisetti, per la fiducia riposta in me e per avermi dato l'opportunità di svolgere questa esperienza.

%%%% Correlatore - Filippo
\
Un sincero ringraziamento va al mio correlatore, il Dottor. Filippo Berto, 
per la sua passione e professionalità, per la costante disponibilità e per i preziosi consigli che hanno contribuito in modo significativo alla realizzazione di questo progetto, facilitandomi l'accesso a nuove conoscenze.
%mi hanno permesso di apprendere molto.

%%%% Genitori
\
Desidero ringraziare di cuore i miei genitori. La loro presenza costante e il loro supporto incondizionato mi hanno accompagnato in ogni passo del mio percorso. I vostri sacrifici mi hanno permesso di raggiungere questi traguardi, e non smetterò mai di apprezzarli.

%%%% Fidanzata
% sopportato , sostenuto
\
Un grazie speciale va alla mia fidanzata, Alice, che con la sua pazienza, comprensione e costante disponibilità mi ha affiancato e incoraggiato anche nei momenti più difficili. 
La sua vicinanza è stata per me un sostegno fondamentale, e le va la mia più profonda riconoscenza per aver alleggerito questo percorso.

%%%% Amici
\
Infine, ringrazio i miei amici per il supporto e il tempo trascorso insieme, vivendo momenti di leggerezza e compagnia preziosa.
